投資最重要係風險管理，

風險！風險！風險！／落雨人／2019年1月9日

大多數人談及自己的投資表現時，都會集中於回報多少，甚少會提及風險的高低。然而，資產配置的成效，對我來說，取決於風險的管理。

我認為投資者忽略風險的主要原因有兩個。首先，風險是很難量度的。統計學上常用且基礎的量度工具相信就是回報的標準差，但回報是由價格波動計出，這與企業的業務風險沒有明顯的關係。第二，「唔夠威」。現實中與親朋戚友分享投資心得時，表示自己投資回報高過巴菲特，大家必然出哂水；但若表示自己投資風險低過巴菲特，大家都會一頭霧水。

「風險越高，預期回報越高。」－這句說是很合理的。投資者承受了更高的風險，理應得到更高的潛在回報。不過，我認為部分人會在不同程度上曲解了這句子。最致命的一個誤解，就是將更高預期回報當作承受更高風險的理由。這是不能夠接受的想法，除非心理質素極佳，加上本金非常大，足以有效地合理化潛在損失。

項目；回報；風險；回報／風險；
一；5％；3％；1.67；
二；200％；50％；4.00；

項目一的回報對風險比率較項目二低，這反映出項目二的回報更能使合理化其風險。若然投資者的本金非常之大，相關投資額只佔組合不足1％，選擇項目二亦是可被合理化的；但若投資者的本金很有限，相關投資額佔其組合的比重較大，選擇項目二的結果可以很嚴重。

散戶投資者並不是莊家，包括我自己在內，大家都沒有保險公司或賭場的莊家優勢。莊家優勢，對我來說，並不只是莊家有著更有價值的資訊，這亦包括莊家可有效分散風險的優勢。

這情況可以保險公司的運作來解釋。假設每一千個投保個案中，必然會有一宗索償個案。保險公司推出這份保險，有一千個人投保，保費為＄100，保額為＄100,000。一千個人投保，保險公司所收保費便為＄100,000。由於保額為＄100,000，只要有一宗索償個案，保險公司所收取的保費便要全數用於賠償。這樣一來，保險公司賺不到任何利潤（＄100,000−＄100,000＝＄0）。不過，莊家（例子中的保險公司）亦是「賣方」，他們在產品定價時很大可能早已「cap了水」，為他們保留一定的利潤。以上述的保險公司為例，其可將保費定為＄110，並為自己制造＄10,000的利潤（＄110,000−＄100,000＝＄10,000）。與此同時，保險公司亦不需承受任何損失，這是擁有資訊優勢及有效的風險分散的結果。

正因有著以上例子中的大多優勢，保險公司才可以「將更高預期回報當作承受更高風險的理由」。因為其所承受的額外風險可有效地透過大量的投保個案來分散（這亦是保險的基本運作原理），而且，即使其所承受的額外風險實現並抵銷其保費收入，保險公司的定價策略亦可確保其運作不會造成嚴重損失。

散戶投資者沒有莊家優勢，因此，投資者「將更高預期回報當作承受更高風險的理由」是絕對地愚蠢的。

莊家的心理質素必須要非常優質，因為莊家必須要堅持「玩落去」才可確保其小量的巨額損失可由大量的薄利來補償。若然上述的保險公司在賣出第一份保單時便遇到了索償個案，其即時損失便為−＄99,900（＄100−＄100,000＝−＄99,900）；但只要保險公司的資本足夠，可維持現狀，保險公司的未來保費收入定可抵銷這損失。只要投保個案合理地多，保險公司總有一日會回本，並「cap到水」。

理論上，散戶投資者亦可根據這「大數據定律」來投資。問題是，散戶投資者大多心理質素欠奉。若一開頭便「輸得咁甘」，散戶必然會放棄，「唔再玩落去」，躲在家中蹲在牆角抱怨現實的不公。因此，無論個別投資工具的潛在回報有多高，若風險太大，我認為散戶投資者便應避開，千萬不能「將更高預期回報當作承受更高風險的理由」。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－－－

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

一般散戶又可以點樣為自己既投資進行風險評估？
啤打（Ｂｅｔａ）系數既參考價值多唔多？

我認為係無數得計（對散戶黎講）

其實可以用option計好多嘢黎對沖
但散戶多數本金有限 計黎計去又哂時間

計到都無咩實際義意
例如你講嘅啤打
其實就係想分散風險
咁真接買ETF就夠 無必要買個股又要分散 搞咁多嘢

一個S ratio 4 一個1.67點都揀4啦下話

哩個係個股vs 牛熊
無話一定嘅

LM

知道樓主之前都介紹過, 我試下補充小小, beta可以算係代表market risk 或者係同市場波動既關系。大過1姐係高market risk, 細過1就細過market risk 。不過負數都唔代表無risk, 只係代表同市場表現反向波動。對散戶參考價值唔算好高。希望冇講錯

利申 識少少唔係代表, 有錯請指正
有睇開樓主d post, 有高汁又有心寫, 樓主加油

再明確嘅定義係回報嘅波動性
但所謂嘅回報都係由價格計出 個人認為無咩代表性

多謝支持

支持

我09年撈左底，賺左，之後唔識死買
d細價股，蝕左，打亂埋我個買樓計劃，而家都係主力買高息同公用股算

09撈低你真勇

符碌啫，所以想真係學習，睇下圖表

基本面>圖表

老實, 呢篇文睇左無益
insurance company take up 嘅有life contingency risk for pure insurance component and market risk for investment component
insurance company 只可以用risk pooling eliminate contingency risk 但係如果market collapse 佢地都係會好大鑊
佢地可以take the advantage只係life contingency risk, 因為 if life contingency risk protected by insurance are assumed to be i.i.d and this assumption is robust as well.

但係我地做investment 好多時都係systematic risk. none of these risk can be diversifable. 如果係largely correlated, "law of large number"/ "risk diversification"/ "risk pooling" 根本唔applicable!

Investment根本可以diversified. If there is a portfolio of two stocks, 買一隻股價跟大市走，另外一隻唔跟大市走. There are many examples.
In addition , option can be used to do hedging with stock. 你long stock,另外long 一個put 咪得，reduce the risk of ur investment

you seem to know some terms.
your example is right. when one stock does not follow the market, this can "hedge"/"diversify" the risk.
How about setting up a company and spending all the money of the company to acquire treasury bonds?
this company has a payoff similar to what you say, not following the market movement. Any risk premium is granted on the top of risk free rate if this company's stock is bought?

then you will know if many of your examples can give extra risk premium.

On the other hand, hedging by option sounds great. But do you know how to mimic an option by stocks and borrowing/lending money? If you know this concept, you will find hedging by option is no more than shorting your stocks.

in short what you mention is just de-risking your portfolio but all are not about synergy between uncorrelated risk to achieve extra rate of return.

舉個例啫

sor
個例子真係唔可以咁用
2008 就係因為將correlated mortgaged backed security 當uncorrelated.
就咁大鑊
如果risk is totally correlated, number 有幾大even = infinity 都無意思

Synthetic options, in my opinion, are only valuable for institutional investors, it would be a waste of time and effort for a retail investor to study because that’s not practical!

And that’s a redundancy for studying correlation between individual stocks and the market. They are just observations of the price movement. Good asset is always a good asset, no matter how it reacts with the market

篇嘢旨在講吓散戶不能承受過大的風險來賺更大的利潤